# Инструкция по работе с мобильным приложением ASL

<!-- TOC -->

- [Установка мобильного приложения](#%D1%83%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BA%D0%B0-%D0%BC%D0%BE%D0%B1%D0%B8%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%BE%D0%B3%D0%BE-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F)
    - [Установка в Google Chrome](#%D1%83%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BA%D0%B0-%D0%B2-google-chrome)
    - [Установка в Safari](#%D1%83%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BA%D0%B0-%D0%B2-safari)
- [Как настроить приложение](#%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D0%BD%D0%B0%D1%81%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%B8%D1%82%D1%8C-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5)
- [Обновление базы данных](#%D0%BE%D0%B1%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B1%D0%B0%D0%B7%D1%8B-%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D1%8B%D1%85)
- [Форма сообщения](#%D1%84%D0%BE%D1%80%D0%BC%D0%B0-%D1%81%D0%BE%D0%BE%D0%B1%D1%89%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F)
    - [Обязательные поля](#%D0%BE%D0%B1%D1%8F%D0%B7%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D1%8F)
    - [Обратная связь](#%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BD%D0%B0%D1%8F-%D1%81%D0%B2%D1%8F%D0%B7%D1%8C)
    - [Дополнительная информация](#%D0%B4%D0%BE%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%B0%D1%8F-%D0%B8%D0%BD%D1%84%D0%BE%D1%80%D0%BC%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F)
    - [Классификация](#%D0%BA%D0%BB%D0%B0%D1%81%D1%81%D0%B8%D1%84%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F)
    - [Вложения](#%D0%B2%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F)
- [Типы сообщений](#%D1%82%D0%B8%D0%BF%D1%8B-%D1%81%D0%BE%D0%BE%D0%B1%D1%89%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B9)
    - [Анонимное](#%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D0%BC%D0%BD%D0%BE%D0%B5)
    - [Конфиденциальное](#%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%84%D0%B8%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D1%86%D0%B8%D0%B0%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%BE%D0%B5)
    - [Добровольное](#%D0%B4%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%BE%D0%B5)
    - [Обязательное](#%D0%BE%D0%B1%D1%8F%D0%B7%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%BE%D0%B5)
- [Создание сообщения по шаблону](#%D1%81%D0%BE%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D1%81%D0%BE%D0%BE%D0%B1%D1%89%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D0%BE-%D1%88%D0%B0%D0%B1%D0%BB%D0%BE%D0%BD%D1%83)
- [Отправка сообщения](#%D0%BE%D1%82%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BA%D0%B0-%D1%81%D0%BE%D0%BE%D0%B1%D1%89%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F)

<!-- /TOC -->


Мобильное приложение позволяет упростить процесс отправки сообщений в базу данных по безопасности полётов за счет:

- автоматического заполнения некоторых полей формы;
- возможности создания сообщения без подключения к интернету с последующей его отправкой при подкличении к сети.

## Установка мобильного приложения

Мобильное приложение ASL доступна для установки по следующей ссылке: [https://app.avex.pro](https://app.avex.pro).

### Установка в Google Chrome

Для установки мобильного приложения в Google Chrome, необходимо перейти по ссылке [https://app.avex.pro](https://app.avex.pro) и в меню браузера (1) выбрать пункт "**Установить приложение**" (2):

![](media/install_chrome.jpg)

### Установка в Safari

Для установки мобильного приложения в Safari, необходимо перейти по ссылке [https://app.avex.pro](https://app.avex.pro), нажать кнопку **Поделиться** (1) и в меню выбрать пункт "**На экран Домой**" (2):

![](media/install_safari.jpg)

## Как настроить приложение

Для того, чтобы начать пользоваться мобильным приложением ASL mobile, необходимо выполнить начальную настройку.

Заполните следующие обязательные поля:

- **Сервер** - адрес сервера ASL для вашей организации. Вы можете узнать его у руководителя по безопасности полётов. Обратите внимание, что адрес должен начинаться с "https://", например: <https://my-airline.asl.avex.pro>
- **Логин** - песональное или групповое имя пользователя в системе ASL. Уточняйте информацию у руководителя по безопасности полётов.
- **Пароль** - пароль для указанного имени пользователя.

Нажмите кнопку "**Авторизоваться**"

Если поля были заполнены верно - вы попадёте на страницу основных настроек. Здесь вы можете сразу указать своё подразделение, ФИО и эл. почту.

Нажмите кнопку **Сохранить**.

*Обратите внимание, что сохранение в сообщении указанных выше данных и доступ к ним зависит от типа сообщения. Например, в **Анонимные** сообщения ваши данные не записываются. Подробнее в соответствующем разделе*

## Обновление базы данных

ASL mobile использует исходные данные, полученные с сервера ASL вашей организации, например: список подразделений, рейсов, аэропортов, воздушных судов и т.д. Поэтому важно поддерживать базу данных мобильного приложения в актуальном состоянии.

Для того, чтобы обновить базу данных, нужно нажать соответствующую кнопку на главной странице.

![Обновить БД](media/help_sync_db_android.png)

Если вы давно не обновляли БД - сделайте это перед созданием нового сообщения. В том случае, если вы давно создали сообщение, но не отправили его, обновите базу данных и проверте информацию в сохранённом сообщении.

Так, например, выбранные вами **Негативные факторы** могли быть переименованы или удалены на сервере и в таком случае могут не отображаться в вашем сообщении.

## Форма сообщения

Для того, чтобы создать новое сообщение по безопасности полётов, необходимо заполнить форму. Для этого нажмите кнопку "Новое сообщение" внизу экрана и выберите пункт "Сообщение по БП".

Форма состоит из пяти раделов:

- Обязательные поля
- Обратная связь
- Дополнительная информация
- Классификация
- Вложения

### Обязательные поля

Данный раздел содержит следующие обязательные к заполнению поля:

- **Дата** случая в эксплуатации или выявления угроз (дата и время отправки сообщения будут прикреплены к сообщению автоматически).
- **ФИО или Персональный номер** пользователя (персональный номер указывается для авиакомпаний, которые приняли решение не размещать персональные данные сотрудников в базе данных по безопасности полётов).
- **Тип сообщения** (анонимное, конфиденциальное, добровольное, обязательное, утомляемость). Подробнее в разделе "Типы сообщений".
- **Подразделение** - подразделение пользователя, отправляющего сообщение.
- **Краткое описание**, содержащее текст сообщения (не более 2000 знаков).
- **Область недостатка** - область деятельности, в которой выявлены факторы опасности.

### Обратная связь

Если вы хотите получить обратную связь по вашему сообщению - выберите соответствующий пункт во втором разделе формы. В таком случае, к вам на почту или в само приложение будут приходить уведомления о его рассмотрении, а также комментарии, оставленные к нему на сервере ASL. Email, указанный вами для обратной связи, будет известен только вам и не будет никому доступен вне зависимости от типа сообщения.

### Дополнительная информация

- Номер ВС
- Рейс
- Аэропорт
- Система ВС

Здесь необходимо заполнить только относящуюся к сообщению информацию. Например, при проблемах с размещением в гостинице - указать аэропорт. При замечаниях к состоянию салона ВС - номер ВС.

### Классификация

Данный раздел не является обязательным к заполнению. Здесь могут быть указаны следующие поля:

- Инцидент, если он произошел.
- Последствие, наступившее в связи со случаем в эксплуатации.
- Группы угроз - выявленные группы угроз.
- События - непосредственные причины, которые привели или могут приводить к Инцидентам.
- Предпосылки - непосредственные причины, которые привели или могут приводить к Событиям.
- Факторы - первые проявления угроз (факторы опасности), которые привели или могут приводить к возникновению Предпосылок и Событий.

### Вложения

К сообщению можно прикрепить до трех файлов произвольного формата.
Обработка и сохранение больших файлов может потребовать некоторого времени. Общий размер вложений не должен превышать 300 МБ.

## Типы сообщений

### Анонимное

При выборе анонимного сообщения поле **Ф.И.О.** очищается и блокируется. Реализует право работника на анонимное информирование авиакомпании о ситуациях,которые влияют или могут повлиять на безопасность полётов. Гарантирует анонимность, если в сообщении не указан адрес личной почты E-mail в корпоративной сети (можно указать адрес личной почты за пределами корпоративной сети).

- **Кому приходит сообщение:** Только руководителю по БП и его заместителю.
- **Кому известна фамилия и эл. почта отправителя:** Никому.
- **Защита от административных взысканий:** Не является основанием для защиты работника от административных взысканий.

### Конфиденциальное

Реализует право работника на конфиденциальное информирование авиакомпании о ситуациях, которые влияют или могут повлиять на безопасность полётов. Гарантирует конфиденциальность, если в сообщении не указан адрес личной почты E-mail в корпоративной сети (можно указать адрес личной почты за пределами корпоративной сети). Конфиденциальность может быть раскрыта руководителем по БП или его заместителем только по требованию работника, направившего это сообщение.

- **Кому приходит сообщение:** Руководителю по БП, его заместителю и представителям по БП. Руководители подразделений видят только статистические данные конфиденциальных сообщений.
- **Кому известна фамилия и эл. почта отправителя:** Только руководителю по БП и его заместителю.
- **Защита от административных взысканий:** Может быть основанием для защиты работника от административных взысканий.

### Добровольное

Реализует право работника на открытое и беспрепятственное информирование авиакомпании о ситуациях, которые влияют или могут негативно влиять на безопасность полётов.

- **Кому приходит сообщение:** Руководителю по БП, его заместителю, представителям по БП и руководителям подразделений.
- **Кому известна фамилия и эл. почта отправителя:** Руководителю по БП, его заместителю и представителям по БП.
- **Защита от административных взысканий:** Как правило, является основанием для защиты работника от административных взысканий.

### Обязательное

Реализует обязанность работника информировать авиакомпанию о случаях, которые требуют уведомления авиакомпании. Перечни обязательных уведомлений определяются в руководящих документах авиакомпании.

- **Кому приходит сообщение:** Руководителю по БП, его заместителю, представителям по БП и руководителям подразделений.
- **Кому известна фамилия и эл. почта отправителя:** Руководителю по БП, его заместителю и представителям по БП.
- **Защита от административных взысканий:** Может быть основанием для защиты работника от административных взысканий.

## Создание сообщения по шаблону

Часто возникает необходимость создания нескольких однотипных сообщений по безопасности полётов. Например, в одном полёте произошло несколько событий либо имели место несколько замечаний по разным областям недостатка. В таком случае не обязательно каждый раз заполнять пустую форму. Достаточно после сохранения первого сообщения нажать на нём кнопку **Шаблон**, после чего откроется форма с предварительно заполненными полями:

- Дата;
- Тип сообщения;
- Ф.И.О.;
- Подразделение;
- Аэропорт;
- Номер рейса;
- Номер ВС;
- Уведомлять о рассмотрении.

## Отправка сообщения

Все сохранённые сообщения попадают на главную страницу приложения. Теперь их **необходимо отправить** в базу данных по БП. Для этого нужно нажать на соответствующую кнопку в карточке сообщения.

![Отправка сообщений](media/safety_report.png)

После успешной отправки сообщение удаляется из памяти приложения, а в разделе "**Журнал отправки**" создаётся соответствующая запись с регистрационным номером в базе данных ASL.

Более детально работа с приложением описана в разделе "**О приложении**" --> "**Справка**" или по адресу [https://asl-mobile-help.avex.pro/ru/](https://asl-mobile-help.avex.pro/ru/).

Также, доступна видеоинструкция: [https://youtu.be/lxBCfKITako](https://youtu.be/lxBCfKITako).
